\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}

		Arhitektura se može podijeliti na tri podsustava:
		\begin{itemize}
			\item 	{Web poslužitelj}
			\item 	{Web aplikacija}
			\begin{itemize}
				\item 	{Frontend}
				\item 	{Backend}		
			\end{itemize}
			\item 	{Baza podataka}		
		\end{itemize}
		
		\begin{figure}[H]
			\captionsetup{justification=centering}
			\includegraphics[scale=1.0]{slike/arhitektura.png}
			\centering
			\caption{Arhitektura sustava}
			\label{fig:arhitektura}
		\end{figure}
	
		\begin{itemize}
			\item	{\underline{Web preglednik} je program na korisnikovom uređaju koji mu omogućuje pregledavanje web stranica te slika, videozapisa i audiozapisa koji dolaze uz njih. Svaki web preglednik služi kao interpreter HTML koda. Web preglednik prevodi HTML kod i korisniku prikazuje web stranicu koju generira iz koda. Korisnik koristi web preglednik kako bi slao zahtjeve web poslužitelju.}
			\item 	{\underline{Web poslužitelj} (engl. \textit{Server}) je računalo ili softver na mreži koji pruža različite usluge klijentima. Najčešće su serveri prednamijenjeni (engl. \textit{dedicated servers}), što znači da osim usluge posluživanja klijenata ne obavljaju nikakve druge funkcije (npr. da ujedno budu i radno računalo). Poslužitelji su otvoreni i preko domene (internetske adrese) ili IP adrese svatko može s bilo kojega računala pristupiti nekome poslužitelju i nekoj internetskoj stranici ili preuzeti neki sadržaj s njih. Osnovna zadaća poslužitelja je komunikacija korisnika s aplikacijom. Komunikacija se odvija preko HTTP (engl. \textit{Hyper Text Transfer Protocol}) protokola, što je protokol u prijenosu informacija na internetu. Poslužitelj pokreće web aplikaciju i prosljeđuje joj zahtjeve.}
			\item 	{\underline{Web aplikacija} je program na poslužitelju koji obrađuje zahtjeve korisnika. Svaka web aplikacija ima frontend i backend dio. \underline{Frontend} dio je kod (HTML, Javascript, CSS) koji web preglednik prevodi u grafičko sučelje koje korisnik vidi na web pregledniku. Ono korisniku omogućuje lakše slanje zahtjeva backend dijelu aplikacije. \underline{Backend} dio je program koji dobiva zahtjeve i ovisno o njima odrađuje određene operacije. Backend dio također radi sa bazom podataka.}
			\item 	{\underline{Baza podataka} je zbirka zapisa pohranjenih u računalu na sustavan način, tako da joj se računalni program može obratiti prilikom odgovaranja na problem. Svaki se zapis za bolji povratak i razvrstavanje obično prepoznaje kao skup elemenata podataka. Predmeti vraćeni u odgovoru na upitnike postaju informacije koje se mogu koristiti za stvaranje odluka koje bi inače mogle biti mnogo teže ili nemoguće za stvaranje.}		
		\end{itemize}
		
		Za izradu naše web aplikacije koristili smo nekoliko programskih jezika. Backend dio aplikacije pisan je u Python-u. Koristimo i nekoliko Python biblioteka za lakšu obradu zahtjeva te izradu i rad sa bazom podataka. Frontend dio pisan je ReactJS-u. ReactJS je Javascript biblioteka za izradu korisničkih sučelja. React iz svog JSX koda generira HTML kod koji web preglednik razumije. Koristimo ga jer olakšava pisanje zbog svojih brojnih mogućnosti (npr. FOR petlje i IF uvjeti).
		\pagebreak
				
		\section{Baza podataka}
			Za modeliranje našeg sustava koristili smo relacijsku bazu podataka koju smo implementirali pomoću PostgreSQL-a. Glavna komponenta baze je relacija kojom povezujemo entitete.
			Naša baza podataka sastoji se od sljedećih entiteta:
			\begin{packed_item}
				\item {Korisnik}
				\item {Kviz prijava}
				\item {Tim info}
				\item {Kviz događaj}
				\item {Pravila kviza}
				\item {Kviz kategorija}
				\item {Kategorija}
				\item {Organizator}
				\item {Liga}
				\item {Članovi organizator}
				\item {Prati korisnika}
				\item {Prati organizatora}
				\item {Ocijeni organizatora}
				\item {Ocijeni kviz}
				\item {Rezultati kviza}
				\item {Kviz pitanja}
				\item {Kviz komentari}
				\item {Organizator komentari}
				\item {Galerija kviza}
			\end{packed_item}
			\pagebreak
		
			\subsection{Opis tablica}
			

				\textit{\textbf{Napomena:} Primarni ključevi u tablicama pisani su podebljanim, a strani ključevi nakošenim slovima.}\\
				
				\textbf{Korisnik}	Ovaj entitet sadrži sve bitne informacije o korisniku. Sadrži atribute: ID, e-mail, korisničko ime, lozinka, ime, prezime, datum rođenja, datum kreiranja, spol, sliku i lokaciju korisnika. Ovaj entitet je u vezi \textit{One-to-Many} s entitetima Kviz prijava i Kviz događaj, te \textit{Many-to-Many} s entitetima Tim info, Clanovi organizator, Prati korisnika, Prati organizatora, Ocijeni organizatora i Kviz komentari preko atributa ID.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{ID} & INT	& jedinstveni brojčani identifikator \\ \hline 
					E-mail & VARCHAR	& e-mail adresa korisnika \\ \hline 
					Korisničko ime & VARCHAR	& jedinstveni identifikator korisnika \\ \hline 
					Lozinka & VARCHAR	& hash lozinke \\ \hline 
					Ime & VARCHAR	& ime korisnika \\ \hline 
					Prezime & VARCHAR	& prezime korisnika \\ \hline 
					Dob & DATE	& datum rođenja korisnika \\ \hline 
					Datum kreiranja & DATETIME	& datum i vrijeme kreiranja korisničkog računa \\ \hline 
					Spol & CHAR	& spol korisnika \\ \hline 
					Slika & BLOB	& slika korisnika \\ \hline 
					Lokacija & VARCHAR	& lokacija korisnika \\ \hline 
					
				\end{longtabu}
				\pagebreak
			
				\textbf{Kviz prijava}	Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o prijavi određenog tima na kviz. Sadrži atribute: ID kapetana tima, ID tima, naziv tima, broj članova, datum prijave i ID kviza na koji se prijavljuje. Ovaj entitet je u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Korisnik preko atributa Kapetan, \textit{Many-to-One} s entitetom Kviz događaj preko atributa Kviz ID te \textit{One-to-Many} s entitetima Tim info i Rezultati kviza preko atributa Tim ID.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Kviz prijava}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Kviz prijava}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textit{Kapetan} & INT	& ID korisnika koji je kapetan tima \\ \hline 
					\textbf{Tim ID} & INT	& jedinstveni brojčani identifikator tima \\ \hline 
					Naziv tima & VARCHAR	& ime tima \\ \hline 
					Broj članova & INT	& broj članova koji sudjeluje u timu \\ \hline 
					Datum prijave & DATETIME	& datum prijave tima na kviz \\ \hline 
					\textit{Kviz ID} & VARCHAR	& ID kviza na koji se tim prijavljuje \\ \hline 
				
				\end{longtabu}
			
				\textbf{Tim info}	Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o određenom timu. Sadrži atribute: ID tima te ID, ime i prezime za sve članove tima. Ovaj entitet je u vezi \textit{Many-to-Many} s entitetom Korisnik preko atributa Korisnik ID te s entitetom Kviz prijava preko atributa Tim ID.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Tim info}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Tim info}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textit{Tim ID} & INT	& jedinstveni brojčani identifikator tima \\ \hline 
					\textit{Korisnik ID} & INT	&  ID člana tima \\ \hline 
					Ime & VARCHAR	&  ime člana tima \\ \hline 
					Prezime & INT	&  prezime člana tima \\ \hline 
					
				\end{longtabu}
				\pagebreak
			
				\textbf{Kviz događaj}	Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o događaju kviza. Sadrži atribute: ID kviza, ID lige, ID korisnika koji je kreirao kviz, ID organizatora kviza, datum kreiranja, ime kviza, datum održavanja, lokaciju i kapacitet kviza. Ovaj entitet je u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom Kviz prijava preko atributa Kviz ID, \textit{Many-to-One} s entitetom Korisnik preko atributa Korisnik ID, \textit{Many-to-One} s entitetom Organizator preko atributa Organizator ID, \textit{One-to-One} s entitetom Pravila kviza preko atributa Kviz ID, \textit{Many-to-Many} s entitetom Kviz kategorija preko atributa Kviz ID, \textit{One-to-Many} s entitetima Rezultati kviza, Kviz pitanja, Kviz komentari i Galerija kviza preko atributa Kviz ID, \textit{Many-to-One} s entitetom Liga preko atributa Liga ID.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Kviz događaj}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Kviz događaj}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{ID} & SERIAL	& jedinstveni brojčani identifikator \\ \hline 
					\textit{Liga ID} & INT	& ID lige \\ \hline 
					\textit{Korisnik ID} & VARCHAR	& ID korisnika koji je kreirao kviz \\ \hline 
					\textit{Organizator ID} & INT	& ID organizatora kviza \\ \hline 
					Datum kreiranja & DATETIME	& datum i vrijeme kreiranja kviza \\ \hline 
					Ime kviza & VARCHAR	&  ime kviza \\ \hline 
					Datum održavanja & DATETIME	& datum i vrijeme održavanja kviza \\ \hline 
					Lokacija & VARCHAR	& lokacija kviza \\ \hline 
					Kapacitet & INT	& kapacitet prostora u kojem se održava kviz \\ \hline 
					
				\end{longtabu}
				\pagebreak
			
				\textbf{Pravila kviza}	Ovaj entitet sadrži sve informacije o pravilima za određeni kviz. Sadrži atribute: ID kviza, koncept, kotizaciju za kviz, tekst pravila, nagrade te minimalni i maksimalni broj igrača u timu. Ovaj entitet je u vezi \textit{One-to-One} s entitetom Kviz događaj preko atributa Kviz ID.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Pravila kviza}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Pravila kviza}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textit{Kviz ID} & INT	& jedinstveni brojčani identifikator kviza \\ \hline 
					Koncept & VARCHAR	& opće upute o održavanju kviza \\ \hline 
					Kotizacija & INT	& vrijednost kotizacije za sudjelovanje na kvizu \\ \hline 
					Pravila & VARCHAR	& opis pravila kviza \\ \hline 
					Nagrade & VARCHAR	& opis nagrada kviza \\ \hline 
					Min. broj igrača & INT	& najmanji mogući broj igrača u timu \\ \hline 
					Max. broj igrača & VARCHAR	& najveći mogući broj igrača u timu \\ \hline 
					
				\end{longtabu}
			
				\textbf{Kviz kategorija}	Ovaj entitet služi za povezivanje kviza i kategorija koje mu pripadaju. Sadrži atribute: ID kviza i ID kategorije. Ovaj entitet je u vezi \textit{Many-to-Many} s entitetom Kviz događaj preko atributa Kviz ID i entitetom Kategorija preko atributa Kategorija ID.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Kviz kategorija}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Kviz kategorija}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textit{Kviz ID} & INT	& jedinstveni brojčani identifikator kviza \\ \hline 
					\textit{Kategorija ID} & INT	& jedinstveni brojčani identifikator kategorije \\ \hline 
					
				\end{longtabu}
			
				\textbf{Kategorija}	Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o kategorijama kvizova. Sadrži atribute: ID kategorije i naziv kategorije. Ovaj entitet je u vezi \textit{Many-to-Many} s entitetom Kviz kategorija preko atributa ID.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Kategorija}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Kategorija}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{ID} & INT	& jedinstveni brojčani identifikator kategorije \\ \hline 
					Naziv kategorije & VARCHAR	& naziv kategorije \\ \hline 
					
				\end{longtabu}
				\pagebreak
			
				\textbf{Organizator}	Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o organizatoru kvizova. Sadrži atribute: ID organizatora, naziv organizatora, pravila, sliku, datum kreiranja i lokaciju organizatora. Ovaj entitet je u vezi \textit{One-to-Many} s entitetima Kviz događaj, Članovi organizator, Prati organizatora i Ocijeni organizatora te \textit{One-to-One} s entitetom Liga preko atributa ID.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Organizator}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Organizator}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{ID} & INT	& jedinstveni brojčani identifikator organizatora \\ \hline 
					Naziv & VARCHAR	& naziv organizatora kviza \\ \hline 
					Pravila & VARCHAR	& generalna pravila organizatora kviza \\ \hline 
					Slika & BLOB	& slika organizatora \\ \hline 
					Datum kreiranja & DATETIME	& datum i vrijeme kreiranja organizatora \\ \hline 
					Lokacija & VARCHAR	& lokacija organizatora kviza \\ \hline 
					
				\end{longtabu}
			
				\textbf{Liga}	Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o određenoj kvizaškoj ligi. Sadrži atribute: ID lige, ID organizatora, naziv lige, pravila, sliku i datum kreiranja. Ovaj entitet je u vezi \textit{One-to-One} s entitetom Organizator preko atributa Organizator ID te \textit{One-to-Many} s entitetom Kviz događaj preko atributa ID.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Liga}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Liga}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{ID} & INT	& jedinstveni brojčani identifikator lige \\ \hline 
					\textit{Organizator ID} & INT	& ID organizatora lige \\ \hline 
					Naziv & VARCHAR	& naziv lige \\ \hline 
					Pravila & VARCHAR	& pravila lige \\ \hline 
					Slika & BLOB	& slika lige \\ \hline 
					Datum kreiranja & DATETIME	& datum i vrijeme kreiranja lige \\ \hline 
					
				\end{longtabu}
				\pagebreak
				
				\textbf{Članovi organizator}	Ovaj entitet služi za povezivanje organizatora i korisnika koji sudjeluju u organizaciji. Sadrži atribute: ID organizatora i ID korisnika koji sudjeluju u organizaciji. Ovaj entitet je u vezi \textit{Many-to-Many} s entitetom Organizator preko atributa Organizator ID i s entitetom Korisnik preko atributa Korisnik ID.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Članovi organizator}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Članovi organizator}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textit{Organizator ID} & INT	& ID organizatora \\ \hline 
					\textit{Korisnik ID} & INT	& ID korisnika koji sudjeluju u organizaciji \\ \hline 
					
				\end{longtabu}
			
				\textbf{Prati korisnika}	Ovaj entitet sadrži sve bitne informacije o praćenju korisnika. Sadrži atribute: ID korisnika, ID pratitelja, datum početka praćenja. Ovaj entitet je u vezi \textit{Many-to-Many} s entitetom Korisnik preko atributa Korisnik ID i Pratitelj ID.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Prati korisnika}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Prati korisnika}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textit{Korisnik ID} & INT	& ID korisnika \\ \hline 
					\textit{Pratitelj ID} & INT	& ID pratitelja korisnika \\ \hline 
					Datum praćenja & DATETIME	& datum i vrijeme kad je korisnik zapraćen \\ \hline 
					
				\end{longtabu}
			
				\textbf{Prati organizatora}		Ovaj entitet sadrži sve bitne informacije o praćenju organizatora kvizova. Sadrži atribute: ID organizatora, ID pratitelja, datum početka praćenja. Ovaj entitet je u vezi \textit{Many-to-Many} s entitetom Korisnik preko atributa Pratitelj ID i Organizator preko atributa Organizator ID.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Prati organizatora}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Prati organizatora}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textit{Organizator ID} & INT	& ID organizatora \\ \hline 
					\textit{Pratitelj ID} & INT	& ID pratitelja organizatora \\ \hline 
					Datum praćenja & DATETIME	& datum i vrijeme kad je organizator zapraćen \\ \hline 
					
				\end{longtabu}
				\pagebreak
			
				\textbf{Ocijeni organizatora}	Ovaj entitet sadrži sve bitne informacije o ocjenjivanju organizatora. Sadrži atribute: ID korisnika koji ocjenjuje, ID organizatora, vrijednost ocjene i datum ocjene. Ovaj entitet je u vezi \textit{Many-to-Many} s entitetom Korisnik preko atributa Korisnik ID i Organizator preko atributa Organizator ID.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Ocijeni organizatora}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Ocijeni organizatora}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textit{Korisnik ID} & INT	& ID korisnika koji daje ocjenu \\ \hline 
					\textit{Organizator ID} & INT	& ID organizatora koji se ocjenjuje \\ \hline 
					Ocjena & INT	& vrijednost ocjene \\ \hline 
					Datum ocjene & DATETIME	& datum i vrijeme davanja ocjene \\ \hline 
					
				\end{longtabu}
			
				\textbf{Ocijeni kviz}	Ovaj entitet sadrži sve bitne informacije o ocjenjivanju kvizova. Sadrži atribute: ID korisnika koji ocjenjuje, ID kviza, vrijednost ocjene i datum ocjene. Ovaj entitet je u vezi \textit{Many-to-Many} s entitetom Korisnik preko atributa Korisnik ID i Kviz događaj preko atributa Kviz ID.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Ocijeni organizatora}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Ocijeni organizatora}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textit{Korisnik ID} & INT	& ID korisnika koji daje ocjenu \\ \hline 
					\textit{Kviz ID} & INT	& ID kviza koji se ocjenjuje \\ \hline 
					Ocjena & INT	& vrijednost ocjene \\ \hline 
					Datum ocjene & DATETIME	& datum i vrijeme davanja ocjene \\ \hline 
					
				\end{longtabu}
			
				\textbf{Rezultati kviza}	Ovaj entitet sadrži sve bitne informacije o rezultatima kviza. Sadrži atribute: ID tima, ID kviza, broj bodova, broj kruga, pozicija tima. Ovaj entitet je u vezi \textit{Many-to-Many} s entitetom Kviz prijava preko atributa Tim ID i Kviz događaj preko atributa Kviz ID.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Rezultati kviza}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Rezultati kviza}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textit{Tim ID} & INT	& ID tima \\ \hline 
					\textit{Kviz ID} & INT	& ID kviza \\ \hline 
					Bodovi & INT	& broj bodova tima u određenom krugu \\ \hline 
					Krug & INT	& broj kruga \\ \hline 
					Pozicija & INT	& pozicija tima \\ \hline
					
				\end{longtabu}
				\pagebreak
			
				\textbf{Kviz pitanja}	Ovaj entitet sadrži sve bitne informacije o pitanjima kviza. Sadrži atribute: ID kviza, broj kruga, broj pitanja, tekst pitanja i tekst odgovora. Ovaj entitet je u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Kviz događaj preko atributa Kviz ID.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Kviz pitanja}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Kviz pitanja}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textit{Kviz ID} & INT	& ID kviza \\ \hline 
					Krug & INT	& broj kruga \\ \hline 
					Broj pitanja & INT	& broj pitanja \\ \hline 
					Pitanje & VARCHAR	& tekst pitanja \\ \hline 
					Odgovor & VARCHAR	& tekst odgovora \\ \hline
					
				\end{longtabu}
			
				\textbf{Kviz komentari}	Ovaj entitet sadrži sve bitne informacije o komentarima na kviz. Sadrži atribute: ID komentara, ID kviza, ID korisnika koji komentira, datum komentara i tekst komentara. Ovaj entitet je u vezi \textit{Many-to-Many} s entitetom Korisnik preko atributa Korisnik ID i Kviz događaj preko atributa Kviz ID.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Kviz komentari}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Kviz komentari}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{ID} & INT & ID komentara \\ \hline 
					\textit{Kviz ID} & INT	& ID kviza \\ \hline 
					\textit{Korisnik ID} & INT	& ID korisnika koji je napisao komentar \\ \hline 
					Datum komentara & DATETIME	& datum i vrijeme objavljivanja komentara \\ \hline 
					Komentar & VARCHAR	& tekst komentara \\ \hline
					
				\end{longtabu}
				\pagebreak
			
			\textbf{Organizator komentari}	Ovaj entitet sadrži sve bitne informacije o komentarima na organizatora. Sadrži atribute: ID komentara, ID organizatora, ID korisnika koji komentira, datum komentara i tekst komentara. Ovaj entitet je u vezi \textit{Many-to-Many} s entitetom Korisnik preko atributa Korisnik ID i Organizator preko atributa Organizator ID.
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Kviz komentari}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Kviz komentari}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\textbf{ID} & INT & ID komentara \\ \hline 
				\textit{Organizator ID} & INT	& ID organizatora \\ \hline 
				\textit{Korisnik ID} & INT	& ID korisnika koji je napisao komentar \\ \hline 
				Datum komentara & DATETIME	& datum i vrijeme objavljivanja komentara \\ \hline 
				Komentar & VARCHAR	& tekst komentara \\ \hline
				
			\end{longtabu}
			
				\textbf{Galerija kviza}	Ovaj entitet sadrži sve bitne informacije o galeriji kviza. Sadrži atribute: ID galerije, ID kviza, slika i opis slike. Ovaj entitet je u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom Kviz događaj preko atributa Kviz ID.
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Galerija kviza}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Galerija kviza}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{ID} & INT	& ID galerije \\ \hline 
					\textit{Kviz ID} & INT	& ID kviza \\ \hline 
					Slika & BLOB	& slika u galeriji \\ \hline 
					Opis & VARCHAR	& opis slike \\ \hline 
					
				\end{longtabu}

			\subsection{Dijagram baze podataka}
				\begin{figure}[H]
					\captionsetup{justification=centering}
					\includegraphics[width=1.0\textwidth,height=0.9\textheight,keepaspectratio]{slike/db_diagram.PNG}
					\centering
					\caption{E-R dijagram baze podataka}
					\label{fig:db_diag}
				\end{figure}
			\eject
			
		\section{Dijagram razreda}
		
			\begin{flushleft}
				Na slikama su prikazani razredi koji pripadaju \textit{backend} dijelu REST arhitekture. Razredi korišteni kao \textit{controlleri} (u \textit{Django Rest Frameworku} se nazivaju \textit{Views}) nasljeđuju \textit{APIView} razred koji je dio \textit{Django Rest Frameworka} i prikazani su na slici 4.1. Unutar tih razreda upravlja se \textit{modelima} koji su prikazani na slici 4.2. Sve metode implementirane unutar \textit{APIView} razreda vraćaju podatke u JSON strukturi i HTTP statusni kod uz te podatke.
			\end{flushleft}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/dijagram_views.PNG}
				\caption{Dijagram razreda - dio Views}
				\label{fig:razredi1}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/dijagram_model.PNG}
				\caption{Dijagram razreda - dio Models}
				\label{fig:razredi2}
			\end{figure}
			
			
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			
			Na slici 4.5 prikazan je dijagram stanja registriranog korisnika koji nije organizator nijednog kviza. Nakon prijave korisnik se nalazi na početnoj stranici na kojoj može odabrati "Pronađi kviz" te biti preusmjeren na istoimenu stranicu na kojoj se nalazi popis nadolazećih kvizova. Ako se korisnik želi prijaviti na neki od kvizova klikom na gumb "Prijavi se" ispod imena kviza biva preusmjeren na stranicu za prijavu, a ako prije prijave želi saznati nešto više o kvizu ili ligi kojoj kviz pripada klikom na naziv kviza preusmjerava se na stranicu kviza, a klikom na naziv lige na stranicu lige. Kada se korisnik nalazi na stranici kviza, klikom na naziv organizatora biti će preusmjeren na stranicu organizatora, a klikom na naziv lige na stranicu lige, gdje može saznati nešto više o njima. Osim toga, na stranici kviza, ako već nije prijavljen na taj kviz, korisnik klikom na gumb "Prijavi se" biva preusmjeren na stranicu za prijavu. Ako je ipak odlučio prije prijave saznati nešto više o organizatoru, na njegovoj stranici može vidjeti popis budućih, ali i prošlih kvizova te klikom na "Riješi probni kviz" biti preusmjeren na stranicu sa interaktivnim kvizom kojeg je postavio organizator te na taj način ocijeniti težinu njegovih kvizova. Osim toga, klikom na naziv nekog završenog kviza, korisnik će biti preusmjeren na njegovu stranicu gdje može vidjeti pitanja s tog kviza te ih riješiti. Kada se nalazi na bilo kojoj od stranica korisnik je u mogućnosti vratiti se na početnu stranicu, stranicu "Pronađi kviz", svoj profil te odjaviti.
			
			\begin{figure}[H]
				\captionsetup{justification=centering}
				\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/dijagram_stanja-Korisnik}
				\centering
				\caption{Dijagram stanja:\\ Korisnik koji nije organizator nijednog kviza}
				\label{fig:stm_koris}
			\end{figure}
			\pagebreak	
			
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			Slika 4.6 prikazuje dijagram aktivnosti koji opisuje proces prijave korisnika na pojedini kviz. Korisnik se prijavljuje u aplikaciju upisom podataka za prijavu. Ako su upisani podaci ispravni otvara se početna stranica aplikacije. Korisnik odabire opciju pronalaska kvizova pri čemu se otvara stranica sa svim nadolazećim kvizovima. Korisnik može filtrirati kvizove po lokaciji i temi. Nakon toga odabire kviz na koji se želi prijaviti. Klikom na gumb prijave otvara se stranica za prijavu na kviz. Korisnik unosi podatke, nakon čega dobiva poruku o uspješnosti prijave.
			
				\begin{figure}[H]
				\captionsetup{justification=centering}
				\includegraphics[width=0.9\textwidth]{slike/activity_diagram_1}
				\centering
				\caption{Dijagram aktivnosti:\\ Prijava korisnika na kviz}
				\label{fig:stm_koris}
			\end{figure}
			\pagebreak
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
		Dijagram komponenti prikazan na slici opisuje organizaciju i međuovisnost
		komponenti, interne strukture i odnose prema okolini. Sustavu se pristupa preko
		dva različita sučelja. Preko sučelja za dohvat HTML, CSS i JS datoteka poslužuju se
		datoteke koje pripadaju frontend dijelu aplikacije. Router je komponenta koja na
		upit s URL-om određuje koja datoteka će se poslužiti na sučelje. Frontend dio se sastoji
		od niza 'jsx' datoteka koje su nazvane po stranicama i radnjama koje predstavljaju.
		Sve JavaScript datoteke ovise o React biblioteci iz koje dohvaćaju gotove komponente kao što su 
		gumbi, forme i slično. Također, sve datoteke sadrže komponentu \textit{navbar}.
		Preko sučelja za dohvat JSON podataka pristupa se REST API komponenti. REST API poslužuje
		podatke koji pripadaju backend dijelu aplikacije. PostgreSQL adapter za bazu podataka Psycopg je zadužen
		za dohvaćanje tablica iz baze podataka pomoću SQL upita. Podaci koji su pristigli
		iz baze se šalju dalje u obliku DTO (Data transfer object). React-view komponenta preko dostupnih sučelja komunicira sa aplikacijom Kvizosfera
		te ovisno o korisnikovim akcijama osvježava prikaz i dohvaća nove podatke ili datoteke.
		
		\begin{figure}[H]
			\captionsetup{justification=centering}
			\includegraphics[width=1.0\textwidth]{slike/cmp_diagram}
			\centering
			\caption{Dijagram komponenti}
			\label{fig:cmp_diagram}
		\end{figure}